---
layout: page
title: Impressioni
permalink: /impressioni/
---

# Impressioni sulla Lettura di *Contro il Metodo* a Festivaletteratura 2022 

**Francesco Turci**

In una Cappella del Mago gremita, ci siamo trovati a conversare un sabato mattina sospinti dalle provocazioni di *Contro il Metodo* di P K Feyerabend. Dopo l'introduzione di Mattia, abbiamo cominciato con delle domande, aperte e forse vaghe: *cos'è il metodo scientifico? che significa ‹‹credere nella scienza››?* Nel pubblico, alcuni participanti, forse più convinti, forse meno timidi, hanno preso la parola, varie volte, rivelando una ragionevole fiducia nel procedere della scienza, non senza note e attenzioni per possibili distinguo e sottigliezze che accompagnano lo sviluppo del lavoro scientifico.

Così è toccato a Fulvio addentrarsi nell'esempio, partendo da *‹‹cosa scoprì Galileo?››*  ed esplorando la decostruzione del percorso lineare e il ruolo dell'accordo e disaccordo fra fatti recepiti e nuove teorie. Ha letto passi dal testo conetnenti a loro volta le parole di Galileo stesso, per dipingere un personaggio preso dalle sue convinzioni e in lotta coi limiti degli strumenti e della sua stessa comprensione. 

Ascoltando, stando giù nella platea a passare il microfono, ho percepito il crescere di un senso di disappunto - Andrea, fra i partecipanti, lo chiamerà "fastidio" - al sentirsi raccontare l'idea di Feyerabend che l'avanzamento della scienza dipenda anche dalla deliberata decisione degli scienziati di scontrarsi coi fatti per promuovere nuove idee. Salgo sul palco e leggo un passo esplicito del capitolo due, dove la visione della conoscenza come "oceano sempre crescente di alternative reciprocamente incompatibili" viene delineata chiaramente; e nel finire, io ho chiaramente sentito un pubblico urtato, disturbato, forse confuso da quelle parole.

Ora che rivengo su questi pensieri, non mi sorprendo. Mi sovviene il mio stesso disappunto alla mia prima lettura  - pudicamente sentito come "curiosità" - e forse è naturale che un primo approccio possa suonare stonato. "Se è così, è una gran confusione!" dirà una partecipante in riferimento al pluralismo di idee e teorie propugnato da Feyerabend. Un'implicita stima del valore di un risultato scientifico mi è sembrata emergere nella conversazione: certi risultati, perché ben stabiliti, valgono più di altri. Ed è forse perfino vero, in un senso utilitaristico o tecnologico. Lo stesso Feyerabend lo chiarisce nel testo e in testi affini, per esempio in *On the limits of research (1984)*

> Surrounding such a science with a philosophy that dwells on the temporarily frozen parts of research and with an education that presents these parts as great and lasting achievements of the human mind we obtain a form of knowledge that has scientific ingredients but differs from the science described in the last section: "rational" science with fixed boundary conditions is not impossible and the history of science knows of many episodes where such a science reigned supreme. History also teaches us that such episodes produced important discoveries.

Il punto di Feyerabend è se sia *desiderabile* (una parola ricorrente e indicatrice del bisogno di mescolare le aspirazioni con principi generali) per il progresso della scienza rimanere con "condizioni al contorno fisse" e come si possano rendere queste condizioni più permeabili, indistinte, fluide. Cercare di spiegare al pubblico questa sfumatura - cioé  che l'obiettivo di Feyerabend non è tanto di gettare la scienza ma di salvarla da se stessa e dal rischio di congelamento in una struttura di potere chiusa - è  qualcosa su cui prossiamo lavorare: forse curerebbe  la falsa impressione di un caos emergente?

Questi aspetti sono in parte emersi via via che Mattia ha sviluppato l'ultima parte del discorso, cioé la questione della democrazia nelle scienze e la proposta radicale di Feyerabend. Il pubblico, ricettivo, ha mostrato sia buon senso che una capacità di ascolto su questo tema, cercando perfino di proporre e immaginare modi in cui diverse forme di democrazia siano già operanti o possano operare meglio nello sviluppo delle scienze. In un futuro si potrebbe pensare a invertire la struttura del discorso partendo proprio dal problema del ruolo della politica nella scienza, della morale, degli indirizzi sociali  e di come questi possano essere presi in società pluralistiche o autoritarie.

In nuce, in vista di altre possibili discussioni su temi simili, possiamo dire che:

- Sarebbe bello se il *fastidio* fosse un punto di partenza del percorso, e lo scopo fosse superarlo raggiungendo una coscienza nuova, e non troppo nebulosa, facendo anche leva su idee di Feyerabend ma non solo (connessioni forse con idee contemporanee come il *perspectival realism* di M Massimi?). Identificare chiaramente punti deboli della visione tradizionale del metodo e possibili soluzioni aiuterebbe.
- È emerso a più riprese durante vari interventi il confronto con la propria esperienza personale, di partecipanti che in  modi vari contribuiscono  alla scienza (o vorrebbero contribuire). Sarebbe interessante una riflessione documentata dentro *eXtemporanea* su quanto siano attuali (o no) nel nostro quotidiano e nei nostri campi scientifici alcuni concetti sollevati da Feyerabend come (i) il pluralismo di idee/teorie nei nostri approcci, (ii) la propaganda, (iii) la democrazia in senso lato.
- C'è il grande spazio della storia di Galileo che serve da esempio guida. Forse qui la presentazione esplicita di due narrazioni contrapposte (quella scolastica e quella più sofisticata di Feyerabend) potrebbe metter in luce i meccanismi propri della costruzione del mito e della propaganda.